<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: pc游戏 | Wing of Dream 梦境之翼]]></title>
  <link href="http://www.hanyi.name/blog/categories/pcyou-xi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.hanyi.name/"/>
  <updated>2016-11-20T21:32:29+08:00</updated>
  <id>http://www.hanyi.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Han Yi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[玩仙剑的都是可怜的剧情控!]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2011/08/20/wan-xian-jian-de-dou-shi-ke-lian-de-ju-qing-kong/"/>
    <updated>2011-08-20T13:38:05+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2011/08/20/wan-xian-jian-de-dou-shi-ke-lian-de-ju-qing-kong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>的确，本文将肯定是一篇牢骚之作。[nggallery id=7]</p>

<p>也许有人以为，与十六年前相比，今天的RPG市场存在玩家流失、开发周期漫长、盗版泛滥，甚至幸存下来的RPGers眼光越来越高、以至开发团队吃力不讨好等众多问题。然而我要说的是，这回的五代之坑爹完全不出我对北软的预料，在仙剑败笔史上恐怕是坐稳了第二把交椅（这里就暂不提带头大哥了）。</p>

<p>去年一共有两款国产中文RPG面市，包括年初的《云之遥》和夏天的《古剑奇谭》。在一口气玩过《古剑》二周目后，我觉得中文RPG越来越讲究游戏品质，尽管一如既往地缺乏游戏性，但在脚本剧情上仙剑系列自坑王二代以后就基本没再弱过：这种局面在2007年的四代和去年的《古剑》（尽管寄予厚望，但我仍希望把它当做是仙剑系列的衍生作品，然而现在看来，若干年之后这种看法可能会受到严格的质疑）上甚至达到了一个顶峰，玩家反馈甚至可以称得上是好评如潮。</p>

<p>然而这次果断被五代坑了。由于没赶上《古剑》的预售，这次我特意提前一个月在淘宝上预定了仙五，好在卖家RP不差，7月6号顺丰到货（正式的全国首发是7月7号）。遗憾的是此后在学校忙了一个多月，8月17号放假，昨晚历经30个小时通关。通关后的唯一感想就是：仙五外传到底还有没有必要再出了？</p>

<p>从剧情上看，尽管五代同样是一个全新的故事，但为迎合系列的世界观，游戏固然脱离不了一部分原始设定。问题在于无论从对原设的衔接还是发展两方面考虑，本作企划都显得十分生硬。例如蜀山七圣，到最后给人感觉不过是个噱头，除了后期的闯七宫情节外基本上是彻底的酱油群体。诚然北斗七星传统上是被道教奉为星神，但设定上有点抄袭小说里的“全真七子”，七星伏魔阵也有参照天罡北斗阵的嫌疑，蜀山倒不如改称全真派算了。还有关于魔界的设定方面，这次发展出了魔界“八族”说，和三代以后的魔尊说完全不符，也不排除是为了外传做铺垫的可能。</p>

<p>另一方面，本作主题为“心愿”，但故事的发展过程并不很贴近主题，许多主线情节基本上可归为支线，因此给人有些故意“充数”的感觉，致使玩家对后续剧情发展逐渐丧失兴趣。</p>

<p>游戏系统上，五代与前作相比几乎没有任何改进，贴符/炼符系统只不过是新瓶旧酒流，战斗系统中新增的合击系统也毫无新意。可见自上软团队于2007年末解散后，仙剑系列经历了两年的沉寂，又经两年研发，最终出来的还是一个成本受到严格控制的“续作”，关于这点也适用于这次的音乐部分，续创太多，原创太少，精品更少。</p>

<p>引擎利用上，还是因为成本问题，仙五的RenderWare引擎必然还会用到外传中。我想说的是，这么一款看重剧情和画面表现力的RPG游戏，坚持使用落后引擎的结果只能是让人不断失望——更何况系列到现在已经如此混乱的世界观了（轩辕剑系列就还好，只是六代已是遥遥无期了）。</p>

<p>值得一提的是，19号晚百游官网上正式发布了仙五的第一部免费DLC和语音包，至此我才得以体验到视角解锁后的游戏场景——事实上五代的运镜设置非常不利于鼠标操作，使得非但没有进一步提高游戏的表现力，反而给玩家造成一些困扰。</p>

<p>总而言之，仙五这次能号称八十万套销量，基本可以说是近年来几部类似作品共同发力的结果。而制作团队无谓的坚持，只能让人担心接下来的续作可能注定将成为仙剑十六年的狗尾续貂了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《仙剑奇侠传五》消息]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2010/11/28/xian-jian-qi-xia-chuan-wu-xiao-xi/"/>
    <updated>2010-11-28T00:15:45+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2010/11/28/xian-jian-qi-xia-chuan-wu-xiao-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 周末竟去上京兜了一圈，真有些不可思议&hellip;&hellip;回来后唯一的感觉是，仙五离我们更近了。</p>

<p> 11月26日，仙五官网和官博同时发布了仙剑奇侠传五的女主角设定，官网还发布了女主角的动作设定手稿。官方还透露，游戏目前已转入bug修复、配置测试以及性能优化等阶段，其中优化是较受关注的环节——尽管该环节对于缺乏积累的业界来说能最终达到的效用是微乎其微的。</p>

<p> 尽管如此，按官方的口吻，明年2月份之前上市应该是问题不大，广大仙迷们也可以开始着手预定各种首发版了。不过今天回来特意翻了翻北京软星近期的作品，似乎仍有些惨不忍睹&hellip;&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[古剑1通关]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2010/08/08/gu-jian-1-tong-guan/"/>
    <updated>2010-08-08T01:50:47+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2010/08/08/gu-jian-1-tong-guan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 好吧，我的确是在期待尚在文案中的二代了。实际上终局似乎给出了一些后代的线索，当然另起一条线写过也是完全可以的，毕竟世界观框架已经建立好了。至于本代游戏的评测实在是没必要再写，编剧、音乐、美术、图形都还不错，其实动画可以加入配音的元素，程序的问题影响游戏普及率，制作团队自己要认真对待。</p>

<p> 此外还要老生常谈创新这个东西，平心而论古剑1的创新列表还是不少，但无非都是“再创新”，而且还是自主发挥很少的那种。中文RPG似乎有种魔力，我开始前几天也只是按两个小时的限额玩，后来忍不住后续剧情的诱惑，最后就又成了连续作战，导致没过几天即到了终局&hellip;后来多数因为精力不支而长时间内无法来二周目&hellip;所以期待今后可以出现长期霸占硬盘的耐玩RPG，目前古1的DLC还未放出，因此不好评价这部分内容。</p>

<p> 想起今晚终局了便去看才放出字幕的《哆啦A梦2010大长篇之大雄的人鱼大海战》，发现制作团队连三十周年的纪念剧都做的如此酱油，但他们又继承了何止三十年的家底，最近几年做的废柴倒也不会带来毁灭性的打击。国产团队一缺乏悠久历史，二缺乏雄厚资金，想打造经典必然不容易，但如果在前期就以次充好的话肯定无法长久。今天又看了看官方的企划日志，发现古剑ol居然都在日程了，一时竟不知说什么好。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[古剑无情，遂书奇谭]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2010/08/03/gu-jian-wu-qing-sui-shu-qi-tan/"/>
    <updated>2010-08-03T01:15:15+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2010/08/03/gu-jian-wu-qing-sui-shu-qi-tan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 我终究是经受不了传统RPG的诱惑，十多年了仍然如此。这次游戏剧情据说有近百小时的巨量（当然各类修改器总能让这些剧情如便当一般），再加上脚伤要求至少制动一月以上，就当每天多两个小时休闲时间吧（当然这本就是不小的挑战，过去三十几个小时的剧情哪个不是两天就通关的？）。</p>

<p> 促使我来的重要原因之一是八月一日的《电脑报》头版评论—《古剑奇谭击碎国产单机最后希望》，当然前面被迫回家乃是必要条件。当时就觉得，国产单机早就半死不活，如果还能被评为“最后希望”，这编辑恐怕是欲扬故抑，全然无视另两把剑的存在了。而在我看来，另起炉灶不久的制作团队这次是憋足了劲，希望能打造又一个金饭碗，却也忽略了一些不大不小的气候因素。</p>

<p> 从小的方面来说，游戏销量轻松上30万，确是一个不俗的成绩。但背后却隐藏了一个问题，因为据说预售总和就不下20万套，相对近年来的其它同类游戏玩家信心堪称爆棚，实际上给“造碗”路上增添了不小的风险。后来正式发售果然还是出了不少问题，有很多还是硬伤，除去大小bug不谈，游戏设定的基本配置形同虚设，推荐配置成了最低要求。《魔兽世界》当初引来了全国范围的网吧升级潮，而《古剑》显然尚不具备如此实力，如果策划起初就设想出50万的销量，那么他对研发人员偷懒行为的姑息就实在让人有些不解了。</p>

<p> 从大的方面看，PC上的单纯RPG模式确实已经江河日下了，这是世界范围内的趋势。而国产单机技术不如欧美，游戏性不如日系的劣势始终存在且差距在不断拉大，能产生的影响力也就可想而知。事实上，单机游戏在整个相关产业的人才培养上能起到非常重要的作用，尤其是在电影、网游、综艺娱乐等方面，国家理应加以支持。然而，现在的国产游戏似乎除了RPG还是RPG，连个ARPG都不敢尝试，更别说RTS、FPS了。而照我目前对计算机图形的粗浅理解，这几种类型不仅仅是游戏玩法上的区别，更体现了不同程度CG技术的实现，如此看来，RPG无疑是业界选择的最便捷的一条路，耍着这些小聪明还整天号称要挽回国产单机的尊严，简直无异痴人说梦了。</p>

<p> 对我而言，我始终喜爱传统RPG，是因为富含民族传统文化的剧情设定让人沉醉其中。但也深深知道，要想吸引当今社会中坚力量的参与，这最重要的环节却也显得不是那么重要了。</p>

<p> 古剑放在暑假，寒假就留给仙五吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[四年了]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2010/06/30/si-nian-le/"/>
    <updated>2010-06-30T23:55:21+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2010/06/30/si-nian-le</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 最近两天终于要发双证回家了，整月都在忙毕业的事情,学习上也没什么收获,下两个月倒是巩固基础的绝佳时机。</p>

<p> 网站上的消息是，wp3.0正式版已于2周前发布，我们将择日更新，同时按既定目标继续扩展功能。</p>

<p> 另一方面，《古剑奇谭》这部打着仙3制作人旗号的rpg将于10日首发，从预售来看势头甚至有些超过了定于年底出炉的仙5。目前来看《古》系列（官方的“系列”说法）的前景还是有些令人担忧的，首先在于自有世界观和主题与《仙》、《轩》系列的关系应如何把握，如果仅仅是模仿前两者，无疑将成为阉割之作。其次，仍然是还未上市就炒作dlc的概念，我们之前已经提到（见云之遥相关），国产游戏的游戏性如关卡、交互设计太弱，不适合像日本经典游戏那样出dlc延伸作品，除非就是将完整的主线剧情编成连续剧，每半个月出1个小时的剧情补丁，那还不如去看日间肥皂剧。总之无论如何，一切等游戏上市以后即见分晓。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
