<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 观点 | Wing of Dream 梦境之翼]]></title>
  <link href="http://www.hanyi.name/blog/categories/guan-dian/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.hanyi.name/"/>
  <updated>2021-06-27T16:50:49+08:00</updated>
  <id>http://www.hanyi.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Han Yi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[平民的胜利]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2009/01/21/ping-min-de-sheng-li/"/>
    <updated>2009-01-21T02:48:50+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2009/01/21/ping-min-de-sheng-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 北京时间稍早前，美国第四十四任当选总统巴拉克·侯赛因·奥巴马二世在华盛顿国会广场正式宣誓就职，并现场发表了就职演说。</p>

<p> 为观看现场直播，我前一天就在寻找这方面的信息，后来cnn上说是有视频直播，于是就赶忙去看，结果发现一个简洁的Ria下载就用了十多分钟的时间&hellip;不得已求助很久没有接触的电视，终于发现唯一的一个华语电视台要进行2个半小时的全程直播，于是强迫自己在电视机前坐了近3个小时。</p>

<p> 之所以关注这次的美国总统就职典礼，倒不是为了探究未来中美关系的走向，也并非羡慕这个民主、自由国家对自己所负历史责任的又一见证。08年的选战我多少还是通过网络了解一些，但并没有特别注重去思考一些问题，对新任总统对自己国民承诺的未来也并不很感兴趣。唯一吸引我的，是这位美国历史上首位黑人总统，“首位”的含义却不仅限于“黑人”，在很多方面，美国人民能摆脱长期以来精英政治思想的耳濡目染，对传统的政治家族、政治集团说“不”，推举出一位其父曾经是赴美留学生的非裔黑人作为即将领导他们的总统，这又何尝不是一次伟大的变革呢？就像美国人民，他们本就给予奥巴马极高的变革的期望，殊不知他们已经在主导一场变革，并再次行使了自己合法的权力。</p>

<p> 也有人对此次变革未来的前途并不持乐观态度，因为美国似乎还没有到那种甚至要改变“精英政治”思想的地步。4年后，甚至2年以后，或许人们会重新审视自己当初的判断与选择。但至少，变革所需要的重要一步已经迈出，无论如何是不会回到过去的状态了。</p>

<p> 至于新总统的施政方针和外交政策，毕竟还是有那么多的“精英们”去出谋划策，就轮不上外国人去指手画脚了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第八天评论]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2008/05/20/di-ba-tian-ping-lun/"/>
    <updated>2008-05-20T22:44:33+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2008/05/20/di-ba-tian-ping-lun</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 今天是08年5月20日—5.12汶川地震后的第8天，救援工作仍在紧张进行中，虚虚实实的余震预报也仍不绝于耳，面对灾区的善后工作已经在逐渐铺展开来。</p>

<p> 我喜欢写较长的文章，且经常留草稿去干别的事情，因此本文的发稿时间可能稍晚几小时。</p>

<p> 建立在历史相似的基础上，我们先来看一则32年前的数据:</p>

<p> <em>1976年7月28日3时42分53.8秒，河北省唐山市发生里氏7.8级地震灾害。据灾后统计数据，地震共造成242679人遇难，受伤164851人。灾难致使15886户家庭解体，3817人成为截瘫患者，25061人肢体残废，遗留下孤寡老人3675位，孤儿4204人。这些孩子年龄最大的16岁，最小的出生不过百天&hellip;&hellip;从那时起，一个规模宏大、历时漫长、牵动着亿万颗心的救助孤儿的慈善工程开始了&hellip;&hellip;</em></p>

<p><em> </em>重大地震灾害后，一般会出现大量的“三孤”，即孤儿、孤老以及孤残者。一般情况下，一个成熟的社会体制，对“三孤”的妥善安置都有其相应的处理规程。在中国传统思想中，人们一般都认为公共体制下的“东西”是绝对比不上自己的“东西”的；受儒家“仁义”思想熏陶2000年的国人，潜意识里仍有一颗“仁爱”之心，这是任何一个历史时期的社会风俗都很难改变；将这些综合至一点，国人面对“三孤”所表现出来的强大的“恻隐之心”就几乎是一个历史不断的重绎了。</p>

<p> 撰写此文的时候，我无意中在凤凰网上找到这样一张页面:</p>

<p><a href="http://cmt.ifeng.com/viewcmts.do?chId=3409&amp;docId=547749&amp;docName=%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%94%B6%E5%85%BB%E5%AD%90%E5%A5%B3%E7%99%BB%E8%AE%B0%E5%8A%9E%E6%B3%95%E3%80%8B&amp;docUrl=http%3A%2F%2Fnews.ifeng.com%2Fspecial%2F0512earthquake%2F200805%2F0518_3409_547749.shtml&amp;orderType=1&amp;fromComtPage=true&amp;isGet=true"><a href="http://cmt.ifeng.com/viewcmts.do?chId=3409&amp;amp;docId=547749&amp;amp;docName=%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%94%B6%E5%85%BB%E5%AD%90%E5%A5%B3%E7%99%BB%E8%AE%B0%E5%8A%9E%E6%B3%95%E3%80%8B&amp;amp;docUrl=http%3A%2F%2Fnews.ifeng.com%2Fspecial%2F0512earthquake%2F200805%2F0518_3409_547749.shtml&amp;amp;orderType=1&amp;amp;fromComtPage=true&amp;amp;isGet=true">http://cmt.ifeng.com/viewcmts.do?chId=3409&amp;amp;docId=547749&amp;amp;docName=%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%94%B6%E5%85%BB%E5%AD%90%E5%A5%B3%E7%99%BB%E8%AE%B0%E5%8A%9E%E6%B3%95%E3%80%8B&amp;amp;docUrl=http%3A%2F%2Fnews.ifeng.com%2Fspecial%2F0512earthquake%2F200805%2F0518_3409_547749.shtml&amp;amp;orderType=1&amp;amp;fromComtPage=true&amp;amp;isGet=true</a></a></p>

<p> 粗略一算，从5月18日晚19点开始至此时的不到2天的时间里，竟已有超过6000户家庭发布了收养地震孤儿的意向，且回帖格式惊人的一致。如果这些足以令人感动，那么无疑将成为若干天来屡屡感动中国的经典一幕。19号全国哀悼日这天，我国各地民众通过集会等形式对地震遇难者致以深切的哀悼，值得一提的是，2300多万在校大学生们通过集会、烛火寄托了自己的一片哀思。</p>

<p> 然而，我同样看到了一些情景。无论是集会广场，还是校园阔地，人们手持国旗、高喊口号&hellip;&hellip;似乎又向人展示出一些激情与亢奋。在历次重大灾难中，年轻群体所表现出来的东西向来被主流舆论所接受，人们会认为有些年轻人是因为“涉世不深”的缘故，例如在看待“三孤”的问题上，如果你不曾“为人父母”，恐怕就是觉悟再高，也很难体会到拯救一个弱小生命的伟大意义。 我们看似容易感动，实在是对感动的理解不深所致，那么就会导致即使当我们遇到与事件相似的境遇时，我们依然无法吸取曾经感动的“养分”。</p>

<p> 但是，我们可以允许一些行为的“出格”，却不能忽视那些具有里程碑意义的时刻。</p>

<p> 它就是全国哀悼日。</p>

<p> 关于全国哀悼日，年轻一代恐怕没什么大的印象。1997年2月邓小平逝世，国务院曾通知全国哀悼，并停止一切公共娱乐活动。前一次的全国哀悼日，就要上溯至1976年9月9日毛泽东主席逝世了。当然，如果仅算降半旗致哀，则历史上的数位国家领导人、外国元首，包括1999年5月的我驻前南大使馆被炸事件等都享有此待遇。如此大概一算，真正意义上的法定全国哀悼日除5.19-5.20以外恐怕只有2次，而且这2次中似乎都不包含拉响防空警报的内容，可谓空前的举国哀悼了。如此一来可能有的人会取笑钻牛角尖，但无论怎么看来，今次的举国哀悼都是一次开各项之先河的里程碑。</p>

<p> 首先，这是首次国家面临重大灾难后的哀悼日。相对32年前的唐山地震、10年前的抗洪救灾，此次哀悼历史上绝无仅有。当然，这和过去体制下政府不透明的工作制度有很大关系—近年来屡屡宣传政务公开，终于在这次灾难性事件中由国家的最高政府机关得以较为彻底的实施，这是先例一；贪腐问题一向为现阶段我国所面临的最为严重的问题了，在历史上，国家政府机关的收支、包括官员的财产登记都很不透明，这也是导致贪腐加剧的因素之一。在此次事件中，由于社会募捐活动规模空前，多数网民希望募款机构能完全公开善款的具体操作流程，目前已有很多慈善机构采纳了此项建议，如果有政府最高的社会慈善机构带头公开资金流向的话，将又会是一项先例；改革开放以来，领导机关始终在加强执政能力的建设，中共提出了“立党为公、执政为民”，但真正做到执政为民、人性化的执政，我们还走了一段十分漫长的路，这次灾难性事件的发生也促成了国家最高意志的一次真正全国范围的、影响最深远的以人为本、执政为民的先例。进步是当需肯定。</p>

<p> 同时我们也可以看到，尽管国家最高的意志机关给全国展示了一个仿效的范例，但也不能说明各地方政府也会有所进步，这才是政治体制改革难点的真正所在。不过，这次事件的发生，留给历史的可能将不仅仅是沉痛的悼念，我们都希望它也能同时散发出一道进步的曙光来。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[facebook的前世今生]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2008/05/06/facebook-de-qian-shi-jin-sheng/"/>
    <updated>2008-05-06T11:04:07+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2008/05/06/facebook-de-qian-shi-jin-sheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 提到facebook，可能有些同学还感到陌生。但如果提起目前中国高校圈正风靡的“校内网”，或许你就会恍然大悟。尽管现在愈看来，facebook越像是“校内网”祖师爷爷级别的网站，虽然两家的开办时间相距并不是太大罢了。</p>

<p> SNS即Social Networking Service，社交网络服务，这是目前日益流行的一种互动交友网站。起初的SNS是综合性的，它向不分级别的用户提供聊天、邮件、影音、个人档案、个人blog或者是群组讨论等等。随着SNS业务的发展，随即出现了专业人员的SNS、商务SNS甚至是婚恋交友型的SNS网站，在今天，全球大型的社区服务网站几乎都有几十到上千万人的规模，且其盈利情况尚十分可观。SNS区别于传统的BBS，关键在于其给每个用户提供了可自由发展的空间，这在提倡积极展现自己的今天就变得很符合时尚的潮流。近年来，SNS的后起之秀、校园SNS网站逐渐风靡世界，几乎席卷了世界上每一所大学。分析人士指出，校园SNS网站的成功主要是拉近了当代大学生间的距离，用户基本上都在上传海量的照片和视频，这对向往自由开放的年轻一代是极具吸引力和诱惑力的。</p>

<p> 2004年2月4日，哈佛大学心理学学生Mark Zuckerberg创建了facebook。facebook中文译作“花名册”，Zuckerberg在起初获取了哈佛所有学生的信息数据，并将其公布在facebook内。此举吸引了众多学生，据统计在当月月底，超过半数的哈佛学生均注册了facebook的帐号。后来网站不断增加学校数量，先是覆盖了所有的常春藤学校，继而在2005年facebook宣布邮箱后缀为.edu、.ac.uk等能证明大学生身份的用户均能注册facebook，2006年9月11日，facebook宣布任何有效的电子邮件地址和年龄均可接受注册，所能加入的网络也不仅只局限于大学，而是包括了高中、公司或地区等类别。2007年7月的统计数据显示，facebook的活跃用户达到了三千四百万，所覆盖学校的超过85%的学生都拥有facebook的帐号。有调查指出facebook已成为全美大学生认为最流行的事，并仅次于ipod排名第二，和啤酒与性并列。</p>

<p> 对于facebook的成功，或许我们能分析出很多结论。例如网站几个主要创办人超前的洞察能力、过人的经济头脑（这从网站开办一年后即获得Accel Partners一千两百七十万美元VC的事情上就能看出来），以及开发人员不懈的创新精神，目前绝大多数的facebook功能是在使用中、由用户自己提出并很快实现了的，这一举动四年来从未间断过。站在技术支持的角度上来说，我认为facebook能在短短时间内流行，并且目前估值已超过一百五十亿美元，以至于微软在去年10月以2.4亿美元参股facebook1.6%股份，关键的原因在于其似乎无穷的创造力。</p>

<p> Facebook的一个技术构架工程师Steven Grimm在个人blog中写道:      </p>

<p><em>几乎我们所有的服务器都运行开源软件。我们的Web服务器是Linux，Apache和PHP。我们数据库是MySQL。我们使用memchached来保证网站的快速反应。一些后台应用Python、Perl和Java，以及一些gcc和Boost。程序员用 Subversion和git来进行代码管理。还有很多－－象很多网站一样，从头到脚都是开源软件。</em></p>

<p> 正是使用着开源的LAMP（Linux、 Apache、 MySQL、 PHP)技术的facebook创造了一个又一个奇迹。而“创新”则再次向我们诠释了其无穷的魅力。2007年5月24日，facebook宣布提供Applications功能，依附于此功能，专门推出了相应的API接口、Facebook标识语言、Facebook数据库查询语言FQL等等。法国grenoble大学的Jean-Marie Favre利用UML给出了facebook的概念模型，如下图所示（来源于zh.wikipedia.org):</p>

<p><img style="vertical-align: baseline;" src="http://www.hanyi.name/blog/wp-content/uploads/2008/05/metamodel_of_facebook.jpg" alt="UML建模" width="2120" height="1135" /></p>

<p> 这个概念类图甚至可以作为当前全世界所有校园SNS网站的超集，俨然是一个完整而又缜密的软件工程，而且依然在不断扩大和补充。facebook全球网站排名第七，SNS类排名第二，但其在未来的竞争力却绝不会低于这个水平。</p>

<p> 在我国，互联网业历来就有克隆的说法，众多网站都拥有一个熟悉的界面，乍一看好像是一个妈生的似的。2005年12月，清华大学、天津大学的几名大学生“克隆”了facebook，推出了其中文版，名为“校内网”。这对几名学生而言，的确是实属不易的，校内网也开始迅速占领市场，并在同类网站中取得了较高的知名度。然而，“校内网”却似乎就此止步了，技术方面几乎没有推陈出新，甚至facebook随后的几个经典应用都没能“克隆”过来。</p>

<p> 当然，东西方文化的差异使得“校内网”不可能绝对“照搬”facebook。例如facebook中很有意思的功能Pokes（捅），这个功能主要目的是体现用户间的一种互动方式，我们会在网页上看到诸如“Michael‘捅’了Lily一下”这样看起来十分有趣的信息。然而，pokes同样在“性”方面有其特殊的意味，这就不免引起广大学生浓厚的兴趣，甚至以此为基础衍生出许许多多大型的内容较为“成人化”的群组等等。我们应该承认，这样的文化在中国可能还不能被广泛接受，校内网将类似于“捅”的功能改为“打招呼”这样较为传统的方式，尽管符合世俗的道德要求，但其真正的魅力也就荡然无存了。这说明“校内网”在中国化facebook的道路上还差的很远。</p>

<p> 然而我们看到的是，2006年10月，千橡互动集团收购校内网，并将其和自身的5Q校园网整合重新推出。关于“千橡互动集团”，我之前没有任何印象，后来在网上得知此公司在2004年3月并购了猫扑，并将自己毫无新意的产品通过猫扑推广，后来基本上就没了音讯。mop在当下网络环境中的口碑也是每况愈下，2005年收购网游魔兽世界知名门户wowar后，该网站便脱离了原本专业的轨道，逐渐沦为mop的一个游戏分区。后来进一步了解到，该公司同样受到了著名VC公司Accel Partners的投资，并靠着美元不断收购新兴网站。但正是由于这样一个擅长金融运作，毫无战略眼光的公司，却使得我国顶级娱乐互动社区的技术含量越来越低，凭借其不道德的投机行为，伤害着初具健康发展趋势的民族软件业。</p>

<p> 据传闻，有多家互联网应用巨头都曾对facebook表达了收购的意向，而Mark Zuckerberg始终希望能保持独立经营facebook。后来接受微软参股1.6%，或许同样表达了Zuckerberg本人对facebook的未来给予的厚望吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请还“愤青”真相]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2008/05/03/qing-hai-fen-fen-qing-xiang/"/>
    <updated>2008-05-03T15:39:24+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2008/05/03/qing-hai-fen-fen-qing-xiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 当前时期的网络像是一个大染缸，越来越多的人搅在这个缸里。面对着五颜六色的观点和言论，相对闭塞多年的国人一时间却没能反应的过来，于是产生出一些既缺乏合理性、又令人颇感遗憾的“思想”出来。</p>

<p> “愤青”，即“愤怒青年”，它是我国六、七十年代以来固有的词汇。部分西方人士并不能真正理解这种在特殊环境下产生的特殊汉语，将其解释为“四十多年前在欧美地区开始流行的‘左翼思潮’下出现的激进青年”。对国人自己来说，上世纪一项声势浩大的政治运动即为“愤青”们的开始，多数是在面对理想现实间距大落差、渺茫的前途下出现的一种愤世嫉俗的人格。到了七十年代末以后，人们普遍开始接受自由主义思想，所谓的早期的“愤青”也就逐渐减少了。八九年后，西方开始对中国进行全方位的制裁行动，国内的经济却在改革中不断走强，国人尤其是青年由此产生了强烈的民族主义情绪，有人认为这种情绪在中国经历了世纪末的若干重大国际事件后变得愈为激烈。与此同时，似乎有一批人受到了忽略，他们普遍出生于六十年代末至七十年代，并经历了二十世纪后三十年的种种事件，且正在成为中国社会的中坚力量。</p>

<p> 我认为，从早期“愤青”的含义上来看，真正符合它所具备的所有条件的人群，正是这样的“中坚力量”。在任何一个时期，我们都会发现，真正实现自己少年时远大理想的人从来都是少数；而另外一大部分人虽然未能成为精英，但他对当前的生活还是比较满足或憧憬，这就构成了社会稳定的重要因素。诚然，在这一大部分人中，会有一些人抱有和他众多“前辈”同样的想法，于是就形成了“愤青”的先决条件。</p>

<p> 进入九十年代末，互联网发展开始进入了一个黄金时期，一直持续到今天。人们对网络的认识也越加深入了。在中国，最早引入电子公告(BBS)概念的是普通高校，此时的高校学生已经以七十年代末至八十年代出生为主，他们接受的成人教育，也基本上都是八九年以后的事了。后来BBS技术逐渐发展成熟，几万人到几十万人的大型虚拟社区开始形成。学生和已经走上工作岗位的两代人第一次在网络上拥有了交流的论坛。但可以预见的是，绝大多数上网者并未看中网络海纳百川的特性，却对匿名体制产生了浓厚的兴趣。涉世不深的学生面对未来可想而知的巨大压力，急需一个发泄内心的平台，这对已经在面对压力的上班一族来说，是过分幼稚、不切实际的举动，于是加入了论战。两方的言论不能谓之无谓，至少这是供双方互相减压、促进交流的一个良好手段。但随后没多久，“愤青”一词就被人旧事重提了。</p>

<p> 遗憾的是，当前网络中，但凡稍有“民族主义”或有“极端民族主义”的倾向，则立即被扣以“愤青”的帽子。“愤青”被狭隘地理解成了“民族主义者”，而上文已经提到，八九年以来接受成人教育的青年学生，很多人是在民族主义较为强烈的环境下成长起来的，这也就使得现在所谓的“愤青”有了许许多多“实例”。早出生十年的上一代人似乎又不能容忍这样的“无知”，便开始对“愤青”们加以批判，这种批判随着这一代人成为“社会中坚”而逐渐成为主流。</p>

<p> 下面指出这种批判所本身就含有的逻辑错误。</p>

<p> 大多数批判都认为当代“愤青”是非理性的举动，是极端民族主义的代表，是绝对“贬义”的称谓：其实不然，民族主义从来都存在于每个民族之中，尤其是越为强势的民族，那么它所拥有的民族主义者就越为激烈，这恰是历史千百年来塑造的无数个民族英雄的原形之一。对于中华民族来说，民族英雄在历史上更是屡见不鲜。但当前国际化的环境下，“极端民族主义”可能并不利于民族间交流与合作的开展，但我实在难以相信，只是在网络上发表一些过激言辞以供发泄，现实中仍不得不努力学习的学生会产生什么样的“极端民族主义”。近年来尤其是进入二十一世纪以来，中国学生接触西方思想文化的机会与日俱增，这固然是西方对华政策的一个方面，但多数国人也都基本上认同这样的认识是有助于我国经济文化的持续性发展的。更何况“民族主义”在是否“误国误民”的问题上，自古以来中外也都是争论不休。另外我最近发现，很多学生站在了所谓“中立”的立场上，即不承认自己和这些“狭隘的民族主义者”一样皆为“愤青”，但若去细问自己真正的观点和想法时，他们却不能说出个所以然来，完全被网络舆论挟持住了。反到是到处称人为“愤青”者，除了犯国人随意互相戴高帽的劣习之外，却实在无法掩饰住自己内心所蕴藏的压力和迷茫。</p>

<p> 恐怕这才是“愤青”的本意吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写在奥运之前]]></title>
    <link href="http://www.hanyi.name/blog/2008/04/25/xie-zai-ao-yun-zhi-qian/"/>
    <updated>2008-04-25T17:21:13+08:00</updated>
    <id>http://www.hanyi.name/blog/2008/04/25/xie-zai-ao-yun-zhi-qian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 2001年7月13日晚，我们一家人坐在电视机前，见证了北京成功申办第29届奥林匹克运动会的一刻。作为一个中国人，理应为国家在这项国际性活动中所取得的荣誉而感到自豪。七年来，几乎所有人都在热烈企盼着盛会在家门口开幕。 现在，它就要来了。</p>

<p> 但是，除了这份珍贵的国家荣誉和日愈高涨的民族自豪感以外，我们还会获得什么东西呢？</p>

<p> 奥林匹克运动会有着一百多年的悠长历史，从前28届的盛况来看，其所具有的深远影响力，绝非17天赛程可以完全表达出来的，纵使是它的100倍亦同样如此。我对奥运会历史并无太多研究，但对上世纪两个亚洲近邻所举办的盛会略微了解一些。</p>

<p> 1964年10月10日-24日，第18届奥林匹克运动会在日本东京举行，这是奥运会首次在亚洲国家举办。战败后的日本经济曾一度萧条，此现象在50年代开始有所好转。开幕式上，与广岛被原子弹袭击日同天出生的坂井义手持火炬点燃象征和平的圣火，日本的国家形象和民族形象达到了前所未有的高度。也正是这次非同一般的奥运会的举办，日本经济持续腾飞，并在60年代末期成为世界第二经济强国。</p>

<p> 1988年9月17日，第24届奥林匹克运动会在韩国汉城（首尔）举办，这也是20世纪两个在亚洲国家举办的奥运会之一。韩国经济已在30多年的重建中恢复过来并持续走强，这次奥运会的政治意义远大于其经济意义。由于战后韩国一直是由军政府进行独裁统治，这逐渐引起越来越多具有民主进步思想的民众不满。1980年5月，韩国爆发了震惊世界的“光州事件”，首次向外界表达了民众对民主自由的呼声。随后的1981年，汉城取得奥运会主办权，进步思想随着奥运会的逐渐临近而迅速传播开来。1987年6月，由反对党组织的民主改宪运动达到高潮，百万人在汉城举行游行示威活动，当局被迫接受宪改方案，并随后建立的全国性普选机制，民主政治自此在韩国根深蒂固起来。</p>

<p> 可见，申办奥运会不仅仅是为了增强我们的民族自豪感。在具有强大国家凝聚力的基础上，我们更需要的是向世界展现出自己民族最精彩的一面；同样我们需要进一步了解世界、了解历史，提升每一个国人的基本品格，进而上升为提高我们国家的国格，这是为了赢得尊重，更是为了民族复兴、国家崛起。</p>

<p> 进入2008年，国内的局势和世界范围的舆论使我们不免又担忧起来，这是在临近奥运的时候。其中影响较大、极具针对性的，恐怕就是三月份来愈演愈烈的“藏独问题”了。关于西藏历史，我曾经有过研究，现在兴趣已经不大了。原本无意再作说明，而近期盲目的国人愈多，我也就按捺不住了。下面仅就几个关键词作一些说明。</p>

<p> <strong>西藏问题</strong>  西藏位于我国西南部青藏高原地区。据史料记载，公元前127年，藏人聂赤赞布成为西藏地区的统治者，后来逐渐发展成为吐蕃王朝。该国王室历来与中国内地保持联系，包括公元640年，第33任赞普松赞干布迎娶唐文成公主事件:佛教也就是在这个时候进入西藏地区，并广为传播的。公元841年，末代赞普朗达玛下令禁止佛教，数年后被僧人刺杀，自此西藏陷入分裂和战乱。北宋时期，中央曾授予西藏地区最大的部落首领相应的官职，联合防止西夏入侵。13世纪，大蒙古国开始兴起，蒙古人开始和藏人进行初步接触，此时西藏已经历了多个教派统治。1264年，忽必烈建立“总制院”，并任命了主管西藏大部分地区军政的官员。公元1271年建立元朝，此时大蒙古国分裂为元朝和四大汗国。1279年元朝灭南宋而统一中国。1368年，农民起义爆发并迅速消灭了元，建立明朝。次年，明太祖朱元璋派人赴藏，安抚各教派首领，并提出藏人继续实行自治权，但须明政府重新任命并颁发新印。1372年，西藏地区教派领袖正式归顺明朝，并且接受了明朝中央的分封。</p>

<p> 1716年，准葛尔军入侵西藏。西藏随后向已为清朝统治的中央政府求援。1724年清军击溃准葛尔，并于1750年设立了驻藏大臣制度。1793年清政府出兵击退入侵的尼泊尔军队，并使驻藏大臣的权力得到进一步提升。19世纪，英国开始建立殖民统治，并吞并了印度。1888年，英军藉此为跳板入侵西藏，尽管藏民进行了抵抗斗争，但终因实力差距悬殊失利，1903年拉萨沦陷。辛亥革命发生后，英军欲以此为契机向东侵略，与西藏地方政府策划将西藏分裂出去。1914年3月24日，英印外务大臣麦克马洪威胁利诱西藏地方政府领导人签署了印藏东部边界的协议，侵吞中国9万多平方公里的领土，后来成为著名的“麦克马洪线”问题，且至今悬而未决。此后西藏地区更加陷入了内部的利益争斗。1949年中华人民共和国成立后，中央政府多次表达了要解放西藏的意愿。1950年10月，人民解放军开始向西藏地区开进，西藏地区政教领导人达赖喇嘛和西藏政府代表团在北京与中央政府进行了和平谈判。1951年5月23日，以阿沛·阿旺晋美为首的五人代表团与中央政府签署了《中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议》，西藏自此和平解放。</p>

<p> 但是在1958年开始，中央政府在西藏进行废除旧农奴制的政治运动。很快运动动摇了以达赖喇嘛为首的西藏地区农奴主的利益，并在一些地区引发激烈冲突。1959年武装冲突扩展至拉萨，人民解放军为维护主权完整，对武装冲突进行了镇压。达赖喇嘛于同年逃亡印度并组建西藏流亡政府。事实上，多项证据已经显示，1959年的西藏武装冲突幕后有美国的全面支持。</p>

<p> 文化大革命结束后，西藏地区经济开始逐渐改善，人民生活水平也在不断提高。同时其旅游业也蓬勃发展起来。但从80年代起，以美国为首的西方集团欲参照前苏联和前南斯拉夫模式，将中国巴尔干化。在这种情况下，西方媒体做出了大量歪曲事实的报道，借以煽动中国国内各民族矛盾，尤其是藏汉及藏族与其它各民族之间的矛盾。1989年3月拉萨发生严重骚乱，最终导致了流血事件。2008年3月，拉萨再次发生了严重的藏独分子骚乱。</p>

<p><strong> 达赖喇嘛 </strong>藏传佛教起源于唐时期，经过一千余年的发展形成了四大派系，为宁玛派、萨迦派、噶举派和格鲁派（黄教）。其中格鲁派起源最晚，但在近代影响颇大。格鲁派历史上存在四大活佛转世体系，包括达赖喇嘛、班禅额尔德尼、章嘉呼图克图和哲布尊丹巴呼图克图，其中前两位活佛主要生活在西藏地区，并称为藏传佛教格鲁派的两大宗教领袖，由于西藏自古政教合一的传统，达赖喇嘛也曾经是西藏地区的政治领袖。我们现在广泛称谓的达赖喇嘛为第十四世—丹增嘉措。第十四世达赖喇嘛在1940年2月22日在布达拉宫坐床，随后亲政。十四世达赖在1951年与中央政府正式达成协议并宣布和平解放西藏，曾当选中国佛教协会名誉会长、第一届全国人大常委会副委员长、西藏自治区筹备委员会主任委员，并于1959年流亡印度。达赖流亡后以印度达兰萨拉为基地，组建西藏流亡政府，进行分裂西藏的活动。近年来达赖曾多次表达自己放弃“藏独”立场，但几次发生在西藏地区的骚乱显示有达赖集团参与策划。出于政治原因，达赖喇嘛曾在1989年获得诺贝尔和平奖。</p>

<p><strong> 中法关系 </strong>法国是欧洲大陆上的主要国家之一。中华民族和法兰西民族之间的交流起于清早期，1685年由路易十四所排出的第一个法国耶稣会传教士团抵达中国。近代中法关系主要是从第二次鸦片战争开始的，战争以清政府与英法之间签订丧权辱国的《北京条约》、《天津条约》而结束。1881年，为了扩大自己在东南亚地区的殖民统治，并准备与列强瓜分中国，法国方面开始进攻驻扎在越南的清政府军队，中法战争爆发。战争最后虽然双方均不占优势，但无能的清政府依然签订了不利于己的《中法新约》。1900年，以剿灭义和团运动为由，八国联军侵华，清政府与十一个国家（包括法国）签署了《辛丑条约》，共赔款白银四亿五千万两。二战结束后，夏尔.戴高乐将军建立法兰西第四共和国，并在1958年改宪成立法兰西第五共和国，也就是现在的法兰西共和国。戴高乐将军奉行独立自主的外交政策，促使法国退出北大西洋公约组织、反对英国加入欧洲共同体，并于1964年1月27日在西方国家中率先与中华人民共和国建立大使级外交关系。21世纪初，中法两国为了纪念建交40周年，并进一步加深各领域合作交流，分别在两国举办了中法文化年大型文化交流活动，预计藉此两国将开展更进一步的合作。</p>

<p><strong> 未来展望 </strong>通过对历史的深究和探访，我们可以看出，尽管当前我们处于一个特殊的国际环境中，国家的主权和民族的尊严都遭受了重大考验，但我们应当相信，在不断提升的民族品格和人文素养中，中国人必将赢得世界的尊重。</p>

<p> </p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
